\section{Pesquisa Proposta}
\label{sec:proposed-research}

O trabalho desenvolvido durante o mestrado foi importante para identificar possíveis trabalhos futuros para o doutorado. Nesta seção descrevemos os principais pontos levantados até o momento, muito embora a pesquisa do doutorado possa não incluir todos eles ou ficar restrita apenas a eles.

\subsection{Estudo empírico sobre refatoração}

Ao longo do trabalho de mestrado surgiram algumas questões que gostaríamos de investigar a respeito das atividades de refatoração, especialmente envolvendo \emph{Extract Method}, por meio de um estudo empírico. Abaixo enumeramos algumas delas:
\begin{enumerate}
\item{Com qual frequência e por quais motivos ocorrem refatorações \emph{Extract Method}?}
\item{\emph{Extract Method} é frequentemente aplicada antes de outras refatorações?}
\item{Transformações no código, como reordenação de \emph{statements} e extração de variáveis locais, ocorrem frequentemente antes da aplicação de \emph{Extract Method}?}
\end{enumerate}


\subsection{Reordenação de \emph{statements}}

Uma limitação existente da abordagem atual para recomendação de \emph{Extract Method} é que ela não é capaz reordenar \emph{statements} para obter uma possível recomendação ideal, ficando limitada a extrair uma sequência de \emph{statements}. 

Como exemplo, no Código~\ref{list:hibernate} a abordagem falha em recomendar a instância de \emph{Extract Method} sugerida pelo próprio arquiteto do sistema em questão. O método exemplificado não deveria conter código relacionado a persistência. Portanto,  as linhas~3--5 e 13--15 deveriam ser extraídas para um novo método. No entanto, para tal seria necessário mover as linhas~3--5 para elas ficarem abaixo da linha~11, o que não é suportado pela atual abordagem.

\begin{lstlisting}[label={list:hibernate},caption={Uma instância de \emph{Extract Method} não sequencial (linhas~3--5 e 13--15)}, float=htpb, emph={[99]private, public, this, protected, throws, if, null, return, class, else, new, for},emphstyle={[99]\ttfamily\bfseries\color{Violet}}, emph={[97]Rectangle2D, Double, Point2D}, emphstyle={[97]\ttfamily\bfseries\color{Black}}, emph={[96]sess,t}, emphstyle={[96]\ttfamily\bfseries\color{blue}}]
public String save() throws Exception {
	logger.info( "Starting save()" ); 
	Session s= HibernateUtil.
					getSessionFactory().openSession(); 
	Transaction t = sess.beginTransaction(); 

	purchaseOrder.setOrderDate(new Date()); 
	for (PurchaseOrderItem item : 
	  purchaseOrder.getPurchaseOrderItems()){  
		item.setPurchaseOrder(this.purchaseOrder);
	}
	
	s.save(this.purchaseOrder); 
	t.commit(); 
	s.close(); 

	this.task = SystemConstants.UD_MODE;
	....
}
\end{lstlisting}

Para que seja possível gerar recomendações considerando reordenações de código, dois novos desafios devem ser enfrentados:
\begin{enumerate}
\item{As reordenações de código devem ser feitas apenas quando elas não alteram o comportamento original do código. No exemplo dado no Código~\ref{list:hibernate}, o comportamento do programa é preservado, porém em muitos casos trocar a ordem dos \emph{statements} introduz um erro no código devido a dependências de dados ou controle existentes entre os \emph{statements}.}
\item{Considerar todas as reordenações de \emph{statements} possíveis é um problema combinatório, requerendo o uso de alguma estratégia para evitar analisar possibilidades que não tragam bons resultados. Por exemplo, em uma situação hipotética onde o método possui 10 \emph{statements} e não existam dependências entre eles, teríamos $10!$ maneiras distintas de reordená-los, o que corresponde a mais de 3 milhões de possibilidades.}
\end{enumerate}



\subsection{Avaliação com desenvolvedores}

A principal avaliação feita no estudo do mestrado foi baseada na sintetização de instâncias de \emph{Extract Method} em sistemas reais, por meio da refatoração \emph{Inline Method}. Com isso foi possível obter um conjunto controlado de métodos e suas respectivas recomendações ideais. Embora essa estratégia simule casos onde poderia ser aplicada a refatoração \emph{Extract Method}, eles podem não representar situações reais enfrentadas pelos desenvolvedores. Por este motivo, torna-se necessário uma avaliação do uso real da ferramenta, onde os desenvolvedores irão verificar se as recomendações dadas pela mesma são corretas e úteis na prática.



\subsection{Combinação de \emph{Extract Method} com outras refatorações}

Nós acreditamos que existem possibilidades inexploradas de utilizar \emph{Extract Method} em conjunto com outras refatorações para se chegar a recomendações mais sofisticadas de remodularização de um sistema. Um tipo de refatoração que pode ser diretamente combinada é \emph{Move Method}, que é frequentemente usada para casos onde existe a falha de \emph{design} conhecida como \emph{feature envy}, onde um método parece estar mais interessado em outra classe do que em sua própria classe. É possível que tal situação ocorra em apenas parte do código de um método. Nesse caso, a solução é extrair esse trecho e em seguida movê-lo para a classe adequada.
Por exemplo, o trecho de código destacado do Código~\ref{list:hibernate} além de ser extraído foi também movido para uma classe mais adequada da camada de persistência, segundo a recomendação dada pelo arquiteto do sistema. Esperamos que o estudo empírico proposto nos dê indícios de que essa situação realmente ocorre, bem como revele outras refatorações que são usadas em conjunto com \emph{Extract Method}.



